% Format teze zasnovan je na paketu memoir
% http://tug.ctan.org/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf ili
% http://texdoc.net/texmf-dist/doc/latex/memoir/memman.pdf
% 
% Prilikom zadavanja klase memoir, navedenim opcijama se podešava 
% veličina slova (12pt) i jednostrano štampanje (oneside).
% Ove parametre možete menjati samo ako pravite nezvanične verzije
% mastera za privatnu upotrebu (na primer, u b5 varijanti ima smisla 
% smanjiti 
\documentclass[12pt,oneside]{memoir} 

% Paket koji definiše sve specifičnosti master rada Matematičkog fakulteta
\usepackage[latinica]{matfmaster} 
%
% Podrazumevano pismo je ćirilica.
%   Ako koristite pdflatex, a ne xetex, sav latinički tekst na srpskom jeziku
%   treba biti okružen sa \lat{...} ili \begin{latinica}...\end{latinica}.
%
% Opcija [latinica]:
%   ako želite da pišete latiniciom, dodajte opciju "latinica" tj.
%   prethodni paket uključite pomoću: \usepackage[latinica]{matfmaster}.
%   Ako koristite pdflatex, a ne xetex, sav ćirilički tekst treba biti
%   okružen sa \cir{...} ili \begin{cirilica}...\end{cirilica}.
%
% Opcija [biblatex]:
%   ako želite da koristite reference na više jezika i umesto paketa
%   bibtex da koristite BibLaTeX/Biber, dodajte opciju "biblatex" tj.
%   prethodni paket uključite pomoću: \usepackage[biblatex]{matfmaster}
%
% Opcija [b5paper]:
%   ako želite da napravite verziju teze u manjem (b5) formatu, navedite
%   opciju "b5paper", tj. prethodni paket uključite pomoću: 
%   \usepackage[b5paper]{matfmaster}. Tada ima smisla razmisliti o promeni
%   veličine slova (izmenom opcije 12pt na 11pt u \documentclass{memoir}).
%
% Naravno, opcije je moguće kombinovati.
% Npr. \usepackage[b5paper,biblatex]{matfmaster}

% Pomoćni paket koji generiše nasumičan tekst u kojem se javljaju sva slova
% azbuke (nema potrebe koristiti ovo u pravim disertacijama)
\usepackage[latinica]{pangrami}

% Datoteka sa potrebnim paketima
\input{packages.tex}

% Datoteka sa literaturom u BibTex tj. BibLaTeX/Biber formatu
\bib{references}

% Ime kandidata na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\autor{Ivan Ristović}
% Naslov teze na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\naslov{Jezički invarijantna provera semantičke ekvivalentnosti strukturno sličnih segmenata imperativnog koda}
% Godina u kojoj je teza predana komisiji
\godina{2020}
% Ime i afilijacija mentora (u odabranom pismu)
\mentor{doc. dr Milena \textsc{Vujošević-Janičić}\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}
% Ime i afilijacija prvog člana komisije (u odabranom pismu)
\komisijaA{prof. dr Filip \textsc{Marić}\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}
% Ime i afilijacija drugog člana komisije (u odabranom pismu)
\komisijaB{doc. dr Milan \textsc{Banković}\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}
% Ime i afilijacija trećeg člana komisije (opciono)
% \komisijaC{}
% Ime i afilijacija četvrtog člana komisije (opciono)
% \komisijaD{}
% Datum odbrane (odkomentarisati narednu liniju i upisati datum odbrane ako je poznat)
% \datumodbrane{}

% Apstrakt na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\apstr{%
Apstraktno sintaksičko stablo (engl. abstract syntax tree, skraćeno AST) nastaje kao rezultat parsiranja ulaznog programa i predstavlja osnovu za semantičku analizu koda. U okviru semantičke analize koda veoma su važne analize koje omogućavaju obezbeđivanje visokog kvaliteta softvera, bilo kroz analize koje uključuju statičko otkrivanje grešaka u kodu ili kroz analize koje imaju za cilj automatsku transformaciju koda u semantički ekvivalentan oblik sa nekom željenom karakteristikom (na primer, u okviru procesa refaktorisanja koda). Međutim, apstraktno sintaksičko stablo je specifično za konkretan viši programski jezik i na osnovu njega se ne mogu porediti karakteristike programa napisanih u različitim programskim jezicima, što je posebno važno u okviru procesa migracije na nove tehnologije. Ovaj rad opisuje opštu AST reprezentaciju za imperativne programske jezike sa ciljem njene primene u analizi semantičke ekvivalentnosti implementacija algoritama u različitim programskim jezicima. Koncept opšteg AST i semantičkih upoređivača je pružen kroz aplikaciju LICC, implementiranu u programskom jeziku C\# koristeći ANTLR4 generator parsera. LICC dozvoljava kreiranje apstrakcije na osnovu zadate gramatike imperativnog programskog jezika, pri čemu je koncept prikazan na primeru jednostavnog pseudokoda, kao i na programskim jezicima C i Lua.
}

% Ključne reči na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\kljucnereci{Apstraktno sintaksičko stablo, AST, ANTLR, opšta AST apstrakcija, semantička ekvivalentnost imperativnih segmenata koda}

\begin{document}
% ==============================================================================
% Uvodni deo teze
\frontmatter
% ==============================================================================
% Naslovna strana
\naslovna
% Strana sa podacima o mentoru i članovima komisije
\komisija
% Strana sa posvetom (u odabranom pismu)
\posveta{Zahvaljujem se mentoru doc.~Mileni Vujošević-Janičić na inspiraciji, pomoći i savetima.}
% Strana sa podacima o disertaciji na srpskom jeziku
\apstrakt
% Sadržaj teze
\tableofcontents*

% ==============================================================================
% Glavni deo teze
\mainmatter
% ==============================================================================

\input{chapters/10_intro.tex}
\input{chapters/20_ast.tex}
\input{chapters/30_common_ast.tex}
\input{chapters/50_comparing.tex}
\input{chapters/60_implementation.tex}
\input{chapters/90_conclusion.tex}

% ------------------------------------------------------------------------------
% Literatura
% ------------------------------------------------------------------------------
\literatura

% ==============================================================================
% Završni deo teze i prilozi
\backmatter
% ==============================================================================

% ------------------------------------------------------------------------------
% Biografija kandidata
\begin{biografija}
  \textbf{Ivan Ž. Ristović} rođen je 17.01.1995. godine u Užicu. Osnovnu školu, kao i 
  prirodno-matematički smer Užičke gimnazije, završio je kao nosilac Vukove diplome. 
  Tokom navedenog perioda školovanja isticao se u oblastima matematike, informatike, 
  fizike, hemije i engleskog jezika, što potvrđuje veći broj nagrada na Državnim 
  takmičenjima.

  Smer Informatika na Matematičkom fakultetu Univerziteta u Beogradu upisuje 2014. 
  godine. Na navedenom smeru je diplomirao 2018. godine, posle tri godine studija 
  sa prosečnom ocenom 9,17. Master studije upisuje na istom fakultetu odmah nakon 
  diplomiranja.
  
  U avgustu 2018. biva izabran u zvanje „Saradnik u nastavi“ na Matematičkom 
  fakultetu paralelno sa master studijama. Drži vežbe iz kurseva "Računarske mreže",
  "Funkcionalno programiranje", "Programske paradigme" i "Objektno orijentisano 
  programiranje" na kasnijim godinama osnovnih studija.
  
  Oblasti interesovanja uključuju pre svega razvoj i verifikaciju softvera, mikroservise 
  i računarske mreže.
\end{biografija}
% ------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
